# Фактор автобуса
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Качество](qm.md), [Риск](qm.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Фактор автобуса** — русскоязычный термин. **Bus factor** — англоязычный эквивалент.</small>

В области создания или разработки чего‑либо, **Фактор автобуса** *(Bus factor)* проекта — это мера сосредоточения информации среди отдельных членов проекта.



## Описание

Высокий **Bus factor** проекта означает, что проект будет устойчиво развиваться, если его покинет даже большое количество разработчиков.  
Другими словами, низкий bus factor — это наличие специфических знаний, которыми владеют ограниченное число разработчиков команды, запутанная или малопонятная документация или её отсутствие, использование технологии, знаниями о которой владеют всего несколько человек из команды, конфиденциальность и т.д.

Иногда встречается альтернативное определение — Bus factor показывает количество разработчиков команды, после 「попадания」 которых 「под автобус」 (или увольнения, заболевания, рождения ребёнка, смерти) проект не может быть дальше продолжен. Проект будет содержать такую информацию, с которой оставшиеся разработчики не смогут разобраться. Для такого определения чем ниже Фактор автобуса, тем хуже, а равный количеству разработчиков минус один представляет идеальный случай.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**`Качество:`**<br> [Bus factor](bus_factor.md) ~~ [Way](faq.md) ~~ [АВПКО](fmeca.md) ~~ [Авторский надзор](des_spv.md) ~~ [Бережливое производство](lean_man.md) ~~ [Валидация, верификация](vnv.md) ~~ [Класс чистоты](clean_lvl.md) ~~ [Конструктивное совершенство](con_vel.md) ~~ [Крит. технологии](kt.md) ~~ [Крит. элементы](sens_elem.md) ~~ [Метрология](metrology.md) ~~ [Надёжность](qm.md) ~~ [Нештатная ситуация](emergency.md) ~~ [Номинал](nominal.md) ~~ [Ошибки](faq.md) ~~ [Система менеджмента качества](qms.md) ~~ [УГТ](trl.md)/[TRL](trl.md)|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Bus_factor>


## The End

end of file
